\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}

\vspace*{\fill}
\appendix

\section{Annexe : Détails des cas d’utilisation selon le format étendu du processus unifié}
\label{sec:annexe1}
\vspace*{\fill}
\newpage
 
\noindent \textbf{SOPH-UCS-001. S’authentifier} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Professeur-chercheur, producteur
hydroélectrique, administrateur système \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique, administrateur: veulent s’authentifier afin
d’accéder au système \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur saisit l’URL appropriée dans son navigateur web et
	accède à la page de connexion.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur est connecté au système et accède à l’écran principal
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur ouvre son navigateur et saisit l’URL permettant
	d’accéder à la page de connexion.
	\item Le système affiche la page de connexion avec une boîte de dialogue
	permettant à l’utilisateur de saisir un identifiant et un mot de passe.
	\item L’utilisateur entre son identifiant et son mot de passe.
	\item L’utilisateur clique sur le bouton de connexion.
	\item Le système confirme l’existence de l’identifiant et la correspondance
	du mot de passe.
	\item Le système accepte la connexion.
	\item L’utilisateur est redirigé vers la page principale de l’application
	contenant les fonctionnalités associées à son niveau de privilège.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Extension:}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item Le système  détecte une combinaison identifiant/mot de passe invalide
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Le système affiche un message d’erreur et invite l’utilisateur à
    essayer de nouveau. \\
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{SOPH-UCS-002. Charger les paramètres du modèle à partir d’un fichier
.csv ou .xls/.xlsx} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Professeur-chercheur, producteur
hydroélectrique \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique: veulent charger les paramètres du modèle
d’optimisation à partir d’un fichier text incluant les coefficients de la
fonction objectif, de même que les contraintes, les bornes et les données
relatives aux apports naturels pour chaque centrale et pour chaque période. \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur doit être authentifié et connecté au système.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Le système charge le fichier et affiche une boîte de dialogue
	indiquant à l’usager que l’opération a été effectuée correctement.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item À partir de la page principale de l’application, l’utilisateur clique
	sur le bouton permettant de charger le fichier contenant les
	paramètres du réseau de production
	\item L’explorateur de fichiers du système d’exploitation s’ouvre pour
	permettre à l’utilisateur de sélectionner le fichier approprié.
	\item Le système valide le nom du fichier.
	\item Le système vérifie que la structure du fichier est adéquate et que les
	paramètres sont cohérents.
	\item Le système affiche une boîte de dialogue confirmant le succès de
	l’opération.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Extension:}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item L’utilisateur charge un fichier invalide
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Le système affiche une boîte de dialogue contenant un message d’erreur
    \item L’utilisateur clique sur le bouton “OK” et le système retourne à la
    page principale. \\
  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\noindent \textbf{SOPH-UCS-003. Lancer la résolution du modèle d’optimisation} \\

\noindent \textbf{Portée:} Sous-système \\

\noindent \textbf{Niveau:} Sous-fonctionnalité \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Solveur d’optimisation,
professeur-chercheur, producteur hydroélectrique. \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique: veulent que le système calcule les solutions au
modèle d’optimisation fourni en entrée. \\

\noindent \textit{*Note:  nous assumons ici que le solveur d’optimisation, bien
qu’étant un acteur au sens du processus unifié, ne peut être considéré comme
partie prenante ayant des intérêts puisqu’il s’agit d’un composant logiciel.} \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur doit être authentifié et connecté au système.
	\item Un fichier de paramètres valide doit préalablement avoir été chargé.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Un message indiquant  le succès de l'opération est affiché.
	\item Les boutons permettant la consultation des résultats sont activés.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item À partir de la page principale de l’application, l’utilisateur appuie
	sur le bouton “Run”
	\item Le système appelle le solveur d’optimisation approprié et lui fournit
	le code généré à l’étape précédente en entrée.
	\item Le solveur calcule les solutions et les renvoie au système.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Extension:}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item Le solveur ne peut résoudre le modèle à partir des entrées fournies
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Le solveur retourne la mention "Infeasible", qui sera affichée par le système \\
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{SOPH-UCS-004. Visualiser les résultats} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Professeur-chercheur, producteur
hydroélectrique \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique: désirent accéder aux résultats du calcul des
solutions au modèle d’optimisation et choisir un mode de présentation (tableau,
graphique, etc.). \\

\noindent \textit{*Note:  nous assumons ici que le solveur d’optimisation, bien
qu’étant un acteur au sens du processus unifié, ne peut être considéré comme
partie prenante ayant des intérêts puisqu’il s’agit d’un composant logiciel.} \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur doit être authentifié et connecté au système.
	\item Un fichier de paramètres valide doit préalablement avoir été chargé.
	\item L’utilisateur doit avoir appuyé sur le bouton “Run” entraînant la
	résolution du modèle.
	\item La résolution doit avoir été effectuée avec succès et le système doit
	conséquemment avoir accès au fichier de résultats.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Les résultats sont affichés dans le format correspondant au mode de
	visualisation choisi.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur clique sur le bouton correspondant au mode de
	visualisation souhaité.
	\item Les informations demandées sont affichées dans la zone de travail.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Extension:}
\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
  \item Le système est incapable de décoder les résultats pour les afficher
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Un message d’erreur s’affiche dans la zone de travail.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent \textbf{SOPH-UCS-005. Sauvegarder les fichiers d'entrée et de sortie} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Professeur-chercheur, producteur
hydroélectrique \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} Professeur-chercheur,
producteur hydroélectrique: souhaitent sauvegarder les données d'entrée et de sortie sur le serveur. \\

\noindent \textit{*Note:  nous assumons ici que le solveur d’optimisation, bien
qu’étant un acteur au sens du processus unifié, ne peut être considéré comme
partie prenante ayant des intérêts puisqu’il s’agit d’un composant logiciel.} \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’utilisateur doit être authentifié et connecté au système.
	\item Un fichier de paramètres valide doit préalablement avoir été chargé.
	\item L’utilisateur doit avoir appuyé sur le bouton “Run” entraînant la
	résolution du modèle.
	\item La résolution doit avoir été effectuée avec succès et le système doit
	conséquemment avoir accès au fichier de résultats.
	\item S’il y a lieu, un mode de représentation des résultats doit avoir été
	choisi.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Les données voulues sont affichées dans la zone de travail selon le format demandé.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:}
\begin{enumerate}
	\item Les fichiers d'entrée sont automatiquement sauvegardés sur le serveur après chargement.
	\item Les résultats de l'optimisation sont automatiquement sauvegardés sur le serveur dans un fichier .csv.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{SOPH-UCS-006. Administrer le système} \\

\noindent \textbf{Portée:} Application \\

\noindent \textbf{Niveau:} Objectif utilisateur \\

\noindent \textbf{Acteurs principaux:} Administrateur système \\

\noindent \textbf{Parties prenantes et intérêts:} 
\begin{enumerate}
	\item Administrateur système: doit voir à la gestion des comptes
	utilisateurs, s’assurer du bon fonctionnement de l’application et du
	serveur.
	\item Professeur-chercheur, producteur hydroélectrique: veulent avoir accès
	au système et que celui-ci soit fonctionnel, fiable et robuste en tout
	temps.
\end{enumerate}

\noindent \textit{*Note:  nous assumons ici que le solveur d’optimisation, bien
qu’étant un acteur au sens du processus unifié, ne peut être considéré comme
partie prenante ayant des intérêts puisqu’il s’agit d’un composant logiciel.} \\

\noindent \textbf{Précondition:} 
\begin{enumerate}
	\item L’administrateur doit avoir accès au serveur (en mode administrateur)
	et au code source du système.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Critère de succès:}
\begin{enumerate}
	\item Le système est fonctionnel, stable, robuste et accessible en tout
	temps pour les utilisateurs autorisés en fonction des privilèges qui leur
	sont accordés.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Scénario de base:} \\

On assume ici que la personne responsable s’acquitte de l’ensemble des tâches
incombant traditionnellement au rôle d’administrateur système.  Les lister
explicitement en détail aurait pour conséquence d’alourdir inutilement le texte
tout en présentant peu d’intérêt dans le cadre de ce document.


\newpage

\vspace*{\fill}
%\appendix

\section{Annexe: Échéancier}
\label{sec:annexe2}

\vspace*{\fill}

\newpage
\eject \pdfpagewidth=17in \pdfpageheight=11in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}

Cette section détaille les échéanciers aux trimestres d'hiver et d'automne 2019.

\subsection{Trimestre d'hiver 2019}
\label{subsubsec:gantt1}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=41cm]{gantt1}
    \caption{Diagramme de Gantt de l'échéancier pour le trimestre d'hiver 2019}
\label{subsec:gantt}
\end{figure}


\newpage


\subsection{Trimestre d'automne 2019}
\label{subsubsec:gantt3}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=41cm]{gantt3}
    \caption{Diagramme de Gantt de l'échéancier pour le trimestre d'automne 2019}
\label{subsec:gantt3}
\end{figure}


\end{changemargin}

\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in

\vspace*{\fill}
%\appendix

\section{Annexe: Manuel de l'utilisateur}
\label{sec:annexe3}

\vspace*{\fill}

\newpage

\subsection{Historique des versions}
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|l|l|l|p{7.6cm}|}
        \hline
        \textbf{Version} & \textbf{Date} & \textbf{Auteur(s)} & \textbf{Modifications} \\ \hline
        1.0 & 07-12-2019 & JSSP, POV, AV & Création du manuel de l'utilisateur \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\newpage


\subsection{Démarrage rapide}
\begin{enumerate}
    \item Naviguez à l'adresse \textit{hydro-optimizer.ddns.net} avec votre
    navigateur favori.

    \item La fenêtre illustrée à la figure \ref{fig:account_login} s'affichera.  Entrer vos identifiants dans les champs appropriés et appuyez sur le bouton "Connexion". Si vous n'avez pas de compte, cliquez sur \textit{Créer un
     compte!} afin d'en créer un.
         
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{account_login.png}
        \caption{Interface de connexion}
        \label{fig:account_login} 
    \end{figure}

     \item Une fois à l'index de l'application web, tel qu'illustré à la figure
     \ref{fig:home_index}, ajoutez un nouveau scénario (fichier d'entrée) en cliquant sur le bouton
     "+" dans la barre suppérieure.

     \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{logged.png}
        \caption{Interface principale}
        \label{fig:home_index} 
    \end{figure}

    \item Importez un fichier de donnée ".xlsx" ou ".csv" avec le bouton
    "Browse..." tel que démontré à la figure \ref{fig:home_index_new_scenario}.  Appuyez ensuite sur le bouton \textit{Importer}.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{import_new.png}
        \caption{Interface principale, nouveau scénario}
        \label{fig:home_index_new_scenario} 
    \end{figure}

    \item Une fois le scénario importé, il faut le charger en mémoire
    à l'aide du bouton représentant un dossier. Sélectionnez ensuite le
    scénario voulu et appuyez sur \textit{Utiliser}
    \ref{fig:home_index_load_scenario}.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{use_scenario.png}
        \caption{Interface principale, chargement du scénario}
        \label{fig:home_index_load_scenario} 
    \end{figure}

    \item  Une fois le scénario chargé, appuyez sur le bouton \textit{Jouer}
    dans la barre suppérieur afin de lancer l'optimisation.  Les résultats seront représentés graphiquement conformément à la figure \ref{fig:home_index_run_opti}.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{run_opti.png}
        \caption{Interface principale, lancement de l'optimisation }
        \label{fig:home_index_run_opti} 
    \end{figure}

    \item Pour terminer, afin d'enregistrer les résultats, appuyez sur
    le bouton symbolisant une \textit{disquette} dans le menu supérieur.
    
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{save_opti.png}
        \caption{Interface principale, sauvegarde des résultats d'optimisation}
        \label{fig:home_index_save_opti} 
    \end{figure}

\end{enumerate}